\section{Implementazione}
\subsection{HTML}
Le componenti delle pagine del sito sono state scritte in HTML5 in quanto nell'imminente futuro, diventer\`a il linguaggio predefinito per la realizzazione di pagine web.

\subsection{CSS}
Per lo sviluppo del sito \`e stato utilizzato CSS3, che consente di creare layout moderni, responsivi e accessibili.
\subsubsection{Fogli di Stile}
Sono stati adottati diversi fogli di stile per garantire un’esperienza ottimale su vari dispositivi e modalità di visualizzazione:
\begin{itemize}
\item Stile Mobile: Ottimizzato per dispositivi mobili, con un layout adattivo che assicura un'ottima leggibilità e usabilità su schermi di dimensioni ridotte;
\item Stile Desktop: Progettato per schermi di grandi dimensioni, con una struttura più ampia e dettagliata che sfrutta al meglio lo spazio disponibile;
\item Stile Stampa: Definito per ottimizzare la visualizzazione e la formattazione dei contenuti quando la pagina viene stampata, dando spazio al contenuto rispetto che ai componenti interattivi.\\
Poiché il sito ha un background scuro con testo bianco, nello stile di stampa questa configurazione viene invertita.
\end{itemize}

\subsubsection{Gestione Dinamica dei File CSS}
La gestione dei file CSS \`e stata ottimizzata tramite la classe \texttt{StyleController}, che offre funzionalit\`a per il caricamento e il merging dinamico dei file di stile. Questo approccio permette di:
\begin{itemize}
\item Ridurre il numero di richieste HTTP unendo pi\`u file CSS in un unico file;
\item Implementare la priorit\`a di caricamento per file CSS fondamentali come \texttt{main.css}, \texttt{icons.css}, \texttt{menu.css}, e altri;
\item Includere eventuali file CSS aggiuntivi specificati dinamicamente.
\end{itemize}

\subsection{PHP}
\subsubsection{Templating}
Al fine di ottimizzare l'efficienza e la manutenibilit\`a del sito, \`e stata implementata un'architettura basata sull'uso di \textit{template} e \textit{componenti}. Questo approccio consente una netta separazione tra la logica di business e la presentazione, facilitando la riutilizzazione del codice e semplificando le future modifiche e aggiornamenti.
La classe \texttt{TemplateUtility} rappresenta il cuore del sistema di gestione dei template. Essa fornisce un metodo statico \texttt{getTemplate}, che si occupa di:
\begin{itemize}
\item Preparare i dati necessari per il rendering del template, inclusi il nome e il titolo del template;
\item Generare dinamicamente un elemento \textit{breadcrumb} per migliorare l'accessibilit\`a e l'orientamento dell'utente;
\item Verificare l'intestazione HTTP per determinare se caricare un componente specifico o il layout base dell'applicazione;
\item Caricare il file template appropriato dalla directory \texttt{Templates}.
\end{itemize}

Questa implementazione non solo migliora la modularit\`a del codice, ma consente anche una gestione pi\`u efficiente delle risorse del server e una maggiore flessibilit\`a nella progettazione di nuove funzionalit\`a. Inoltre, l'uso di una struttura basata su namespace (es. \texttt{PTW/Utility}) garantisce una chiara organizzazione e una facile estendibilit\`a del progetto.

\subsubsection{Image Resizer}
Per ottimizzare la gestione delle immagini caricate e migliorare le performance del sito, \`e stato implementato un sistema di resizing delle immagini. Questo consente di generare versioni ridotte delle immagini caricate, da utilizzare nelle anteprime o laddove non sia necessaria la massima risoluzione.
Una volta caricata un'immagine:
\begin{itemize}
    \item Viene identificato il tipo MIME (i.e. JPEG o PNG) per determinare come gestire il file;
    \item Sono generate quattro versioni ridimensionate dell'immagine originale: 5\%, 25\%, 50\% e 75\%;
    \item I file ridimensionati vengono salvati in una directory dedicata, mantenendo un suffisso identificativo (es. \texttt{\_5percent}).
\end{itemize}

\subsubsection{Translation Manager}
\texttt{TranslationManager} \`e una classe PHP che gestisce il caricamento e la traduzione di stringhe in diverse lingue. Implementa un sistema di gestione centralizzata delle traduzioni, utilizzando un'architettura singleton per garantire efficienza e coerenza.
\\\\
Il sistema di traduzione \`e stato progettato per garantire un’esperienza multilingue agli utenti, consentendo una gestione centralizzata e flessibile delle traduzioni. La classe \texttt{TranslationManager}, organizzata tramite il namespace \texttt{PTW/Utility}, implementa una sola istanza condivisa nell’intera applicazione tramite:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Rilevamento della lingua}: La lingua predefinita viene rilevata automaticamente in base alle impostazioni del browser dell’utente, con un fallback a una lingua di default definita dallo sviluppatore.
    \item \textbf{Caricamento delle traduzioni}: I file JSON contenenti le traduzioni possono essere caricati dinamicamente. Ogni lingua ha il proprio set di chiavi e valori, facilmente estensibile.
    \item \textbf{Gestione delle preferenze}: La lingua selezionata dall’utente viene salvata in un cookie, garantendo un’esperienza persistente.
\end{itemize}

\subsubsection{Architettura e Funzionalit\`a}

\paragraph{Implementazione Singleton}
\begin{itemize}
    \item La classe utilizza un'istanza singleton per garantire che esista un'unica istanza condivisa in tutta l'applicazione.
    \item Il costruttore \`e privato, impedendo l'istanziazione diretta.
    \item I metodi \texttt{\_\_clone()} e \texttt{\_\_wakeup()} sono disabilitati per prevenire la duplicazione dell'istanza.
\end{itemize}

\paragraph{Gestione delle Traduzioni}
\begin{itemize}
    \item Le traduzioni vengono caricate da file JSON e salvate in un array associativo.
    \item Il metodo \texttt{translate()} permette di recuperare una traduzione per una determinata chiave e lingua.
    \item Se la traduzione non \`e trovata, viene registrato un log.
\end{itemize}

\paragraph{Ottimizzazione della Lingua Predefinita}
\begin{itemize}
    \item Il sistema rileva la lingua predefinita tramite i cookie o l'intestazione \texttt{HTTP\_ACCEPT\_LANGUAGE} del browser.
    \item Il valore viene salvato in un cookie per mantenere la preferenza dell'utente.
    \item \`E possibile impostare manualmente la lingua predefinita tramite \texttt{setDefaultLanguage()}.
\end{itemize}

\paragraph{Sicurezza e Pulizia dei Testi}
\begin{itemize}
    \item Le traduzioni sono sanificate con il metodo \texttt{sanitizeTranslation()}, che rimuove eventuali tag di lingua.
    \item Il metodo \texttt{extractOriginalLanguage()} permette di estrarre la lingua originale da una stringa tradotta.
\end{itemize}

\paragraph{Benefici dell'Ottimizzazione}
L'implementazione di \texttt{TranslationManager} porta i seguenti vantaggi:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Efficienza}: grazie all'uso del singleton, evita caricamenti multipli delle traduzioni.
    \item \textbf{Flessibilit\`a}: supporta il caricamento di file JSON dinamici.
    \item \textbf{Esperienza utente migliorata}: rileva e mantiene automaticamente la lingua dell'utente.
    \item \textbf{Migliore gestione delle risorse}: evita richieste ripetute al server per le stesse traduzioni.
\end{itemize}

\subsubsection{DB}
\texttt{DB} \`e una classe PHP che gestisce la connessione al database e l'esecuzione di query in modo sicuro ed efficiente. Implementa una serie di funzionalit\`a per semplificare l'interazione con il database, come connessione, interrogazione e manipolazione dei dati.

\subsubsection{Architettura e Funzionalit\`a}

\paragraph{Connessione al Database}
\begin{itemize}
    \item Utilizza PDO per stabilire una connessione sicura con il database MySQL.
    \item Il metodo \texttt{Connect()} gestisce l'apertura della connessione con supporto per la gestione degli errori.
    \item Il metodo \texttt{Disconnect()} chiude la connessione rilasciando le risorse.
\end{itemize}

\paragraph{Esecuzione delle Query}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Metodo Query}: Esegue una query SQL con parametri opzionali per prevenire SQL injection.
    \item \textbf{Metodo Count}: Conta il numero di record in una tabella con possibilit\`a di applicare filtri.
    \item \textbf{Metodo All}: Recupera tutti i record di una tabella specifica.
    \item \textbf{Metodo GetPaged}: Recupera i dati in modalit\`a paginata con offset e limit.
    \item \textbf{Metodo FindElementByID}: Recupera un record specifico tramite ID.
    \item \textbf{Metodo FindElementByColumn}: Permette di trovare un record tramite una colonna specifica.
\end{itemize}

\paragraph{Manipolazione dei Dati}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Metodo Create}: Inserisce nuovi record nel database.
    \item \textbf{Metodo Update}: Aggiorna i dati esistenti in base all'ID.
    \item \textbf{Metodo Delete}: Rimuove un record specifico dal database.
    \item \textbf{Metodo LastInsertedID}: Recupera l'ID dell'ultimo record inserito.
\end{itemize}

\paragraph{Sicurezza e Ottimizzazione}
\begin{itemize}
    \item Utilizza query preparate per prevenire attacchi SQL injection.
    \item Gestisce errori in modo sicuro con PDOException.
    \item Filtra le colonne dei dati per evitare l'inserimento di valori non validi.
\end{itemize}

\subsubsection{DBItemContracts: Interfaccia per Oggetti Database}
L'interfaccia \texttt{DBItemContracts} definisce un contratto per gli oggetti che interagiscono con il database, fornendo metodi standard per:
\begin{itemize}
    \item \textbf{SetData}: Imposta i dati all'interno di un oggetto.
    \item \textbf{FilterData}: Filtra i dati in base agli attributi dell'oggetto.
    \item \textbf{ToArray}: Converte un oggetto in array per la manipolazione dei dati.
    \item \textbf{\_\_toString}: Converte un oggetto in stringa per facilitare la visualizzazione.
\end{itemize}

\subsubsection{Benefici dell'Ottimizzazione}
L'implementazione della classe \texttt{DB} porta i seguenti vantaggi:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Efficienza}: Utilizzo di PDO con gestione ottimizzata della connessione.
    \item \textbf{Sicurezza}: Query parametrizzate per prevenire SQL injection.
    \item \textbf{Flessibilit\`a}: Supporto per operazioni CRUD, ricerca e paginazione.
    \item \textbf{Modularit\`a}: Interfaccia per garantire uniformit\`a nella gestione dei dati.
\end{itemize}

\subsubsection{StyleController: Gestione dei CSS}
\paragraph{Ottimizzazioni Implementate}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Concatenazione dei file CSS}: i file CSS nella directory \texttt{/static/css} vengono scansionati e concatenati in un'unica risposta HTTP, riducendo il numero di richieste al server.
    \item \textbf{Priorit\`a dei file CSS}: alcuni file essenziali (es. \texttt{icons.css}, \texttt{main.css}, \texttt{menu.css}) vengono caricati per primi, garantendo un corretto rendering della pagina.
    \item \textbf{Caching avanzato con ETag}: viene generato un ETag basato sul contenuto CSS. Se il client ha gi\`a il file in cache e l'ETag non \`e cambiato, viene restituito un codice 304 (Not Modified), evitando il download del file.
    \item \textbf{Cache-Control per massimizzare le performance}: le risorse CSS sono servite con un header che imposta una cache di 1 anno, riducendo il numero di richieste ripetute al server.
\end{itemize}

\subsubsection{ScriptController: Gestione dei JavaScript}
\paragraph{Ottimizzazioni Implementate}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Concatenazione dei file JavaScript}: il controller scansiona la directory \texttt{/static/js} e unisce tutti i file in un'unica risposta HTTP.
    \item \textbf{Priorit\`a di caricamento}: file essenziali come \texttt{main.js} e \texttt{menu.js} vengono inclusi per primi per garantire il corretto funzionamento dell’interfaccia.
    \item \textbf{Caching con ETag}: come per i CSS, viene generato un ETag per evitare download non necessari se il contenuto non \`e cambiato.
    \item \textbf{Cache-Control per migliorare la velocit\`a}: viene impostata una cache di 1 anno per minimizzare le richieste ripetute.
\end{itemize}

\subsubsection{Benefici dell'Ottimizzazione}
Grazie a queste strategie, l’applicazione ottiene i seguenti vantaggi:
\begin{itemize}
    \item Riduzione del numero di richieste HTTP.
    \item Minore latenza nel caricamento delle risorse front-end.
    \item Ottimizzazione dell’uso della cache del browser, migliorando l’esperienza utente.
    \item Maggiore efficienza nella gestione delle risorse statiche, con riduzione del carico sul server.
\end{itemize}


\subsection{JavaScript}
\subsubsection{Gestione Modale delle Immagini}
Un componente fondamentale del sito \`e il sistema per la visualizzazione delle immagini in modal:
Gli utenti possono cliccare su un'immagine nella galleria per visualizzarla in un modale, con la possibilit\`a di visualizzare una versione ingrandita e leggere una descrizione.
\subsubsection{Loader dinamico}
Per migliorare l'efficienza e la velocit\`a di caricamento del sito, le immagini nella Home vengono caricate mano a mano che la pagina viene ``percorsa".
\subsubsection{Scroll Top Button}
Un pulsante \texttt{scrollTopButton} permette di tornare velocemente all'inizio della pagina, con un'animazione fluida.

\subsection{SQL}
\begin{itemize}
    \item \textbf{user} (\underline{id}, name, email, telephone, password, role, created\_at, updated\_at);
    \item \textbf{image} (\underline{id}, path, alt, description, title, place, date, visible, created\_at, updated\_at, category);
    \item \textbf{booking} (\underline{id}, user, status, service, date, created\_at, updated\_at, notes);
\end{itemize}
\vspace{3cm}
\textit{immagine relazionale db da PHPmyadmin}




